<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>marginal words</title>
    <link href="https://marginalwords.github.io/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/>
    <link href="https://marginalwords.github.io"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2023-05-15T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://marginalwords.github.io/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Drug Addiction and A Society with Hope</title>
        <published>2023-05-15T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-05-15T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://marginalwords.github.io/drug-addiction-and-a-society-with-hope/" type="text/html"/>
        <id>https://marginalwords.github.io/drug-addiction-and-a-society-with-hope/</id>
        
        <content type="html">&lt;p&gt;For most people, drug addicts are lesser human beings: they have no self-control, they indulge and degenerate, they make the society more chaotic (because they are on the loop of drug producing, selling and consuming). But what if, for some drug addicts, who have truly been through devastating things and became beat, that drug is the only reason to live for?&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;I’m not advocating for using drugs, but for people above mentioned, should we deplore them and feel good about ourselves? Or should we be ashamed that we did not create, or even choose to create, a society to help unfortunate people get back on their feet?&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Consumerism</title>
        <published>2023-05-10T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-05-10T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://marginalwords.github.io/consumerism/" type="text/html"/>
        <id>https://marginalwords.github.io/consumerism/</id>
        
        <content type="html">&lt;p&gt;Many people blame capitalism for consumerism. There’s one thing they don’t realize: we indulge ourselves in consumerism because we don’t have anything else to do with our lives beside making money and spending money. If we can’t find the thing (or things) that is worthy of devoting our lives to, it’s natural that all we can do is earning and consuming. Maybe the real cause of consumerism is cynicism and nihilism.&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>歷史的濫用</title>
        <published>2023-03-26T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-03-26T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://marginalwords.github.io/on-the-abuse-of-history/" type="text/html"/>
        <id>https://marginalwords.github.io/on-the-abuse-of-history/</id>
        
        <content type="html">&lt;p&gt;我們生活在怎樣的世界呢？或可說是一個完全非歷史的世界。科學研究和很多技術性的工作都不需要知道所在領域的歷史。物理學史對於怎麼分析粒子加速器的數據當然沒有什麼實用意義。八十年前人們是用什麼技術組建邏輯電路對於編程來說也毫不重要。一個被精密知識和技術中介的世界不需要歷史。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;不過歷史的陰影還在遊蕩。偉大復興。Great again。可惡的 alien。仇恨和狂妄是歷史活到今天最爲壓逼無情的子嗣。歷史被這兩個子嗣剝皮做成了賬本，裏面記滿了我們曾被什麼人虧欠、我們原來有的富足和權威。天朝上國。廣闊疆域。⋯⋯&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;這些滿懷著仇恨與狂妄的人，其精神卻是完全的卑猥虛靡。這些人的生活至爲平庸寡淡，在勞動與消費中無盡循環。既不關心事實和細節也對藝術毫無感受與辨別，正義和公理從來不在腦殼中那團發臭的黑泥裏浮現。犬儒與嘲弄是這些人在討論問題時首先想到的姿勢。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;歷史，對於這樣的人，算什麼呢？也許連抖音都不如。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>《歷史的終結與最後的人》摘要</title>
        <published>2023-03-12T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-03-12T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://marginalwords.github.io/book-summary-the-end-of-history-and-the-last-man/" type="text/html"/>
        <id>https://marginalwords.github.io/book-summary-the-end-of-history-and-the-last-man/</id>
        
        <content type="html">&lt;p&gt;歷史是否真如弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）在那本著名的《歷史的終結與最後的人》（&lt;em&gt;The End of History and the Last Man&lt;&#x2F;em&gt;）所言「終結於自由民主」並不重要，也不必是讀這本書的主要理由。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;那麼什麼是「歷史終結」？實際上，作者所言的「歷史終結」毋寧說是政治觀念之歷史的終結——當下只有自由民主是普世合法的政治觀念，此後也不會有任何新的政治觀念佔據它的地位。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;依據&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;zh.wikipedia.org&#x2F;zh-tw&#x2F;%E6%A0%BC%E5%A5%A5%E5%B0%94%E6%A0%BC%C2%B7%E5%A8%81%E5%BB%89%C2%B7%E5%BC%97%E9%87%8C%E5%BE%B7%E9%87%8C%E5%B8%8C%C2%B7%E9%BB%91%E6%A0%BC%E5%B0%94&quot;&gt;黑格爾&lt;&#x2F;a&gt;以及後來的解讀者&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;zh.wikipedia.org&#x2F;zh-tw&#x2F;%E4%BA%9A%E5%8E%86%E5%B1%B1%E5%A4%A7%C2%B7%E7%A7%91%E8%80%B6%E5%A4%AB&quot;&gt;科耶夫&lt;&#x2F;a&gt;的理論，福山認爲自由民主到今天上升至高地位的動因並不是經濟發展，而是一種人的根本的慾望：尋求她人承認（recognition），而且是要求她人將自己當作人承認。最初的人爲了這種承認人不惜相互鬥爭，暴力的，流血的。這是人相對其牠動物的不同，也因此人可以超越生物本能和自然規律的而擁有自由。羞恥、驕傲、憤怒，這些都是源自尋求她人承認這一慾望的情緒。人是「紅臉頰野獸」（the beast with red cheeks），會爲了尊嚴和榮耀憑著激情背棄自己的生物本能或者征服和奴役她人。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;自由民主實際上是人類社會的一種協議。在這個協議下，人不必再爲尋求她人的承認而使用暴力，因爲它達成了「普遍承認」。但這普遍承認也並非沒有代價：在這樣社會下生長出來的人都是「最後的人」或者說，是尼采所言的「末人」。運行普遍承認的社會，必是在根本的道德層面上排除優越感和等級觀念的。人要超越自己，卻不能沒有取得優越感的慾望：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;⋯⋯如果一个人只想与每个人一样，那他就无法使自己发挥到极致。而一个人要超越自己，就必须要有被承认比他人更优越的欲望。这种欲望不仅是征服和帝国主义的基础，它也是创造生活中有价值之物的基础，无论是交响乐、绘画、小说、伦理法则还是政治体制。尼采指出，一切真正的卓越最初必定源自不满，一种自己与自己的不一致，最终导致一场带来无尽痛苦的针对自己的战争：「舞蹈之星只在那仍能心思混沌的人中升起。」健康和自我满足是缺陷。激情是人刻意寻求斗争和牺牲的一面，其目的在于证明自己是某种比恐惧的、贪婪的、本能的、生理上被决定的动物更好、更高的东西。并不是所有人都能感受到这种冲动，但是对于那些能感受这种冲动的人而言，仅仅知道自己在价值上与其他所有人平等，激情是无法得到满足的。（第廿八章）&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;民主社會下的末人，難再談論道德於價值，因爲大家都明白一切價值觀念都是相對的。相對主義讓人變得「聰明」：沒有什麼價值是真理，更沒必要爲了價值或信仰獻身或發動戰爭。大家變得很寬容，以致胸膛空空。作者引用尼采：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;「从前，所有的世界都是疯狂的。」最后的人中的最狡猾者说道。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;作者認爲，民主（末人）社會能發疏激情和獲取優越感的渠道就是經濟活動、政治以及體育競賽和極限運動。至於藝術，已經被效用主義（utilitarianism）鄙棄了其社會價值而祇能在空洞的形式主義中打轉。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;最後，作者論述了民主社會中可能出現的自反性：（布爾喬亞）人因爲承平日久飽食終日而意識感到自己的平庸和無聊，轉而生出對社會的反叛激情。他認爲法國一九六八年的&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;zh.wikipedia.org&#x2F;zh-tw&#x2F;%E4%BA%94%E6%9C%88%E9%A3%8E%E6%9A%B4&quot;&gt;五月風暴&lt;&#x2F;a&gt;和一九一四年德國人的戰爭呼喊就是這樣。不過，作者又對現代自由民主社會很有信心，這些反叛最終會平息，因爲現代自由主義已經安全地馴化了人們的激情，所有社會都會駛向自由民主的歷史終點。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>《規訓與懲罰》小摘要</title>
        <published>2023-02-25T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-02-25T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://marginalwords.github.io/book-summary-surveiller-et-punir/" type="text/html"/>
        <id>https://marginalwords.github.io/book-summary-surveiller-et-punir/</id>
        
        <content type="html">&lt;p&gt;《規訓與懲罰》（&lt;em&gt;Surveiller et punir&lt;&#x2F;em&gt;）是 Michel Foucault 的重要著作之一。作者在此書中以歐洲十七世紀至十九世紀的制度變遷爲線索論述「權力」和「人」這兩個概念之間的關係。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;復興（Renaissance）之後，啟蒙（Enlightenment）之前，歐洲社會對罪犯的處置總不乏苦肉酷刑。重可至凌遲車裂，輕亦有鞭笞烙印。而且這些刑罰在實施中多有示眾。行刑的形式也時有某種象徵性：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;⋯⋯渎神者被割舌，淫秽者受火刑，杀人者被砍掉右手。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在 Foucault 看來，示眾的酷刑在當時是一種圍繞受刑者肉體展開的儀式。法律在當時的社會被視爲君主意志和權力的體現（manifestation）。觸犯法律即是損害君主權力，因此這個儀式最重要的目的是君主對自身權力的重振。君主需借酷刑示眾這一儀式向公眾宣示君權是「無限」的存在。或也可說，在非技術非知識的社會裏，權力在無法全面監視受治者的情況下，需要使用響亮的聲音讓受治者聽到自己的無限存在。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;十八世紀起，許多啟蒙人（啟蒙知識份子和政治改革者）開始反對酷刑。與一般看法不同，Foucault 認爲啟蒙時期產生這樣呼聲的原因並不在於當時「人道」相關的概念受到廣泛的承認，相反，這些概念實際上是啟蒙人在社會結構的變化下希望建立新的權力結構而提出的名義。在舊社會結構下，有令不從實際上是普遍的，對於社會中的底層尤爲如此，因爲這就是她們的生活：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;流浪生活（按照法令应受到严厉惩罚，但实际上从未做到）常常伴有偷窃、抢劫乃至凶杀。对手无职业者、因非正常原因离开雇主的工人、 逃离主人的佣人、受虐待的学徒、逃兵以及所有逃避兵役或劳役的人来说，这种流浪生活使他们如鱼得水。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;而在十八世紀後半，社會和經濟結構轉變已然深刻，非法活動的目的從爭取權利轉向攫取財物，舊式權力的常態無能與臨時「無限」無法適用新結構下的社會。啟蒙人所構想的，是一種深嵌於社會的權力結構。它不再像舊式權力那樣以肉體痛苦對犯罪者進行報復，而是開始考慮如何懲罰人的心智而控制肉體的活動。這需要精密的计算。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;愚蠢的暴君用铁链束缚他的奴隶，而真正的政治家则用奴隶自己的思想锁链更有力地约束他们。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;現代權力的另外一面是「規訓」。它同樣是精密且細微的。規訓，是在細分的時間與空間中的身體紀律。工廠、軍營、學校、醫院，被劃分成小格並被編號。在上述空間裏，身體的活動被時間表毫無餘地地安排。肉體在受到高度控制時空中的馴順程度則會被權力不斷持續地監視、評判和檢查。全景敞視主義（panopticism）就是權力監視的極致型態：它令權力一覽無餘，卻向受監視者們徹底隱藏了權力的目光，而正是這隱藏才會讓受監視者在不確定中產生權力的目光在追蹤每一個人的提防，在惶恐中 behave。在規訓技術的演化過程中，知識和權力互相助長。在作者看來，心理學、精神病學、教育學、犯罪學等一干研究人類精神「機制」的學科的技術母體就是「这些卑微、恶毒、繁琐的规训及其调查」。上述學科，在作者看來：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;教育心理学被认为是用于矫正学校的严厉刻板，医疗或心理谈话被认为是用于矫正工作纪律的后果。但是，我们不要产生误解。这些技术仅仅是把个人从一种规训权威转交给另一种规训权威，而且它们以一种集中的或程式化的形式复制每种规训特有的权力 –知识图式。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;現代權力改造了監獄，使之也像工廠、軍營、學校那樣，成了一個能夠改造人的機構。在現代權力的驅動下，監獄處置的對象變成了過失犯（delinquent）。過失犯——「因环境恶劣和性格缺陷而有犯罪傾向者」——根據定義而言，堪稱「天生罪犯」。她們的罪不在實際觸犯的法條，而是根植於她們人格的「缺陷」。而現代監獄就意在改造這樣的天生罪犯。然而監獄的這一目的實際上失效了：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;监狱必然制造过失犯。这是它强加给因犯的生存状态所决定的。⋯⋯ （监狱）没有把他们「考虑成社会中的人，这是要创造一种非自然的、无用的、 危险的生存状态」⋯⋯由于监狱对囚犯实行强制性限制，这也会造成过失犯。监狱是执行法律、教育人尊重法律的机构，但是它的全部运作都具有滥用权力的形式。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在 Foucault 看來，監獄體制在改造罪犯上的失敗恰恰說明其本身的成功：&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;监狱体制⋯⋯给司法实践覆盖了一个完整的潜在知识领域。现在这种把过失犯罪构造成一种知识对象的过程包含着能够分解非法活动、从中分离出过失犯罪的政治运作。监狱就是这两种机制的结合物。它能使这二者不断地相辅相成，相得益彰，从而揭示出犯罪行为背后的过失性质，在各种非法活动的运动中确定过失犯罪。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在書的末尾，Foucault 提出了堪稱恐怖的「監獄群島」概念：具有邊緣性的人、處於邊緣狀態的人，她們的肉體就在不同的規訓機構流轉，被分屬各類不同「知識型」（episteme）的技術改造著。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;追根究底，统辖着所有这些机制的不是某种机构的统一运作，而是进行战斗的必要性与战略准则。因此，把这些机构说成是压制、排斥、制造边缘状态的机构的种种观念，不足以描述出处于 「监狱之城」核心的居心叵测的怜悯、不可公开的残酷伎俩、鸡零狗碎的小花招、精心计算的方法以及技术与「科学」等等的形成。所有这一切都是为了制造出受规训的个人。这种处于中心位置的并被统一起来的人性是复杂的权力关系的效果和工具，是受制于多种 「监禁」机制的肉体和力量，是本身就包含着这种战略的诸种因素的话语的对象。在这种人性中，我们应该能听到隐约传来的战斗斯杀声。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;&#x2F;blockquote&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>《無知的教師》小摘要</title>
        <published>2023-02-19T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-02-19T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://marginalwords.github.io/book-summary-le-maitre-ignorant/" type="text/html"/>
        <id>https://marginalwords.github.io/book-summary-le-maitre-ignorant/</id>
        
        <content type="html">&lt;p&gt;基進（radical）左翼理論家 Jacques Rancière 的《無知的教師》（&lt;em&gt;Le Maître ignorant&lt;&#x2F;em&gt;）著於二十世紀八十年代，按譯者說法，這是 Rancière 的轉型之作。坦白說我並不熟悉二戰後西方馬克思主義的理論。因本人對馬克思主義總體上不認同，並未有過投入時間精力詳解一眾「西馬」理論的想法。在我看來，現在還在給馬克思主義理論輸血的人都是不願從建築形而上巨塔的迷夢中醒來的人。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;但《無知的教師》這本書不一樣。Rancière 在這本書中無意建築一座形而上巨塔，而是真誠地向人講一個故事，告訴讀者何爲一個左翼人士最重要的觀念。這個觀念就是「平等」。如作者在本書〈中文版序〉中所言：「平等不是一個目的，它是一個起點。」&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Rancière 借助法國教育家 Joseph Jacotot 在十九世紀初的奇特歷程建立起一個平等的起點：智力平等。如書名所言，Jacotot 開創了一種無知者向無知者教學的方法：「普遍教育法」。整個教學過程中，僅用書本作教學介質。「教師」在這一方法裏無法也不必做任何講解工作，她只需要刺激和確認學生在學習的過程中確實運用自己的智力探究所學的知識。這樣做之所以可行，正是因爲 Jacotot 相信所有智力都是平等的。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;作者在書中沒有論證智力平等，他清楚這和論證智力不平等一樣，會陷入循環論證的泥淖中。從 Jacotot 的結論——在學習時需要投入「關注」——出發，作者寫下了振聾發聵的「人是操縱智力的意志」。正是意志令智力投入活動中，運用和練習智力。所謂智力的不平等（或曰智力表現的不平等）在他看來是人因不同的自身需要和環境要求對自身智力發展的結果。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;於是，理性不是被充分運用的智力，而是真誠的意志。而語言具有任意性，因此不與真理連接，而與思想連接。人認識到智力的平等，就能憑理性運用語言表達自己的思想，正因爲她想要別人理解自己，要自己理解別人。「思想借言說的翅膀，從一個心智飛向另一個心智。」爲了這一來一去的理解，意志就需要運用智力講述和猜測。平等，就是所有人都認識到我也有心靈，我也要表達。檢驗人是否運用自己的智力，就是去看她是否有去做的意願和去說的意願。藝術的作用，就是讓領受者知道作者是與她一樣的人，讓她知道自己也能有所言說、願意言說。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;本書中社會批判部分，作者的出發點是人因關注的反面——分心——而聚集建立起反理性的社會。這裡不贅述。實際上書中的社會批判在我看來並沒有進入現代政治理論的論域。作者在書中始終圍繞 Jacotot 歷程和著作批判古希臘和十九世紀歐洲的政治和社會。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;本書的理論和論述自然並不完美。但對當下盛行智商論和唯專業主義論，Rancière 這份真誠的心智平等宣言是我們最需要的解毒劑。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>困惑</title>
        <published>2023-01-20T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-01-20T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://marginalwords.github.io/my-confusion/" type="text/html"/>
        <id>https://marginalwords.github.io/my-confusion/</id>
        
        <content type="html">&lt;p&gt;爲什麼人們在生活中越舒服、越「健康」，創作的作品就越沒有生命力？要知道，自一九二〇年代到八、九十年代，人們都是吸着&lt;a href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;zh.wikipedia.org&#x2F;zh-tw&#x2F;%E5%9B%9B%E4%B9%99%E5%9F%BA%E9%89%9B&quot;&gt;含鉛汽油&lt;&#x2F;a&gt;的汽車尾氣長大的。然而二十世紀的藝術裏常有膽大妄爲、教人眩暈、困惑、想破頭才能明白的&lt;strong&gt;流行作品&lt;&#x2F;strong&gt;。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>羽毛</title>
        <published>2023-01-09T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-01-09T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://marginalwords.github.io/feathers/" type="text/html"/>
        <id>https://marginalwords.github.io/feathers/</id>
        
        <content type="html">&lt;p&gt;沒了羽毛，飛鳥廢了。這時牠身上的肌肉和骨骼變得完全無用，成了一種負擔。羽毛於飛鳥，是造物者的贈禮。不相信神，認爲羽毛是自然（law of physics）漫無目的碰撞而來也可。可是一碗混沌熱湯（the big bang）塗抹出來了羽毛，妳也不得不驚異，就算我們早就不能再相信世界有什麼意義。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;這一鍋熱湯煮出來，就是爲了要有光、要有銀河、要有太陽、要有地球、要有空氣、要有……直到最後，要有羽毛、要有飛鳥、要有我們跟着牠們一起飛的眼與心。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;世界有意義嗎？幸好飛鳥不能提問。牠們不管世界有沒有意義，只管飛。人類老愛這樣問，問到最後，終於確定世界沒有意義，這問題也沒有意義，所以現在我們不得不說： adieu au langue。但我們還是可以從飛鳥這些無知的教師身上學到世界的意義：世界的意義是生命，生命的意義是反重力。看哪，諸亞伯拉罕一神教少不了天國與地獄、佛教的解脫正是爲了達到絕對的輕盈與自由。六道輪迴不正是飽受重力之苦的心智參悟後想脫離的地球嗎？我們希望有靈魂，不對，我們的祖先，先希望、後相信有靈魂，正是因爲飛鳥的羽毛攜走了她們一同遊弋天空的眼與心。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;人類了不起，最終還是做到了反重力。於是，Gott ist tot，不，神從來不存在。其實，我們也沒做什麼了不起的事，因爲「飛」只不過是流體力學和空氣動力學的語言，眼與心不再遊弋天空，而在紙張、工廠和機械間尋索。就這樣，飛鳥帶着羽毛被撞死在機體上、被捲進發動機變成血乎乎的 &#x2F; 廢渣。眼與心終於不再被羽毛牽引，神、永恆這些概念就像一顆顆智齒，被從精神的顱骨上拔掉，因爲我們會飛了。但是，我們同時也知道了人類被基因寫死了永遠不會長出羽毛，所以靈魂開始從心智上慢慢脫落，重力波點燃了脫落物，那是灼燒蛋白質的氣味。&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;時空的漣漪，終於還是戰勝了眼與心的遊弋。羽毛在這熱湯中泛泛着，化成了血沫，然後破掉。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
        <title>虛無主義者們</title>
        <published>2023-01-01T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2023-01-01T00:00:00+00:00</updated>
        <author>
          <name>Unknown</name>
        </author>
        <link rel="alternate" href="https://marginalwords.github.io/nihilists/" type="text/html"/>
        <id>https://marginalwords.github.io/nihilists/</id>
        
        <content type="html">&lt;p&gt;Robert Bresson 的電影 &lt;em&gt;Pickpocket&lt;&#x2F;em&gt;（中譯名《扒手》）裏，Michel 決定做扒手的原因與小說《罪與罰》裏 Raskolnikov 殺人的原因是一致的：他們認爲自己天生聰明，思想深刻不庸俗，因而是卓越的人。就算自己犯罪也必然是完美犯罪，因爲世界上沒有神。同樣，他們也都是孤獨的虛無主義者。Michel 在電影中如此回答：我信過神，三分鐘。完美犯罪就是這些聰明的虛無主義者對社會和價值之虛無的證明。Raskolnikov 最後因愛和基督信仰而精神得救。到了 Michel 這裏，得救之因只是愛。一道一光年寬的岩漿流將他們隔開，在這流裏 Paul Celan（保羅·策蘭）成爲約伯（見書《策蘭傳》）。&lt;&#x2F;p&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
